# 附录一

## 三民主义 "原则

同志们。

今天，在我们执行会议的开幕式上，我不由自主地提出了一个问题：我们的组织代表什么？简而言之，这是它的历史和指导它的原则。

我们的党是在推翻清朝（满清）王朝和建立共和政体后成立的。它必须在我们国家的未来发挥巨大的作用。从这个党被解散的时候起，中国就一直处于无序状态。当然，中国人民的动乱和痛苦的原因是我们党的解散，这很自然。多年来，我们一直在与那些至今仍生活在中国北方省份的人民叛徒进行斗争，而我们党在那里的影响力非常小：尽管如此，北方人迟早会加入我们。在中国南方，在我党的影响范围内，只有广东这一个省。

我们的党是革命的。在共和秩序建立后的第二年，许多党员出国了，他们在那里为中国革命运动的发展积极工作。因此，该党的名称就这样产生了。当它在东京工作时，该党被称为 "国民联盟"：当然，名称的不同并没有改变它所追求的目标的性质和本质。我们的共和国已经成立十年了，但我们不能把它看作是一个完全完善的类型，也不能认为我们的目标已经实现。我们的工作还没有完成：我们必须继续斗争。

我们的党与中国所有其他党派有着本质的区别。因此，有一个为推翻清朝和建立另一个王朝--明朝而奋斗的党。当然，这个政党的原则与我们的原则是相反的。当清朝末年，我们被迫在东京建立自己的机构时，我们确定了以下几点作为我们党的基本原则：民族主义、民主和社会主义。

当时，中国的权力僵持在满族人手中，革命只到达了第一阶段，即民族主义，而忽略了其他两项原则。"五权宪法 "在建立一个坚定而公正的政府形式的意义上对我国有很大的重要性；但是，在推翻清朝之前，许多人认为推翻清朝是我党的最终目的，此后中国将沿着普遍发展和成功的道路前进。但事实证明是这样的吗？现在很清楚，发生这一切的原因是我们的同志以民族主义的名义轻视了民主和社会主义的其他两项原则。这再次证明，我们的工作并没有因为推翻了清朝而结束。我们必须坚定地知道并记住，只要这三个原则没有被贯彻到现实生活中（即使其中一个原则被完全实现了），就不可能有稳定的生存条件。

此外，事实上，我们的民族主义还没有完全实现。林肯总统的原则与我的原则完全吻合。他说："一个人民的政府，由人民选举，为人民服务"。这些原则已成为欧洲人和美国人的最大成就。在中国可以找到具有相同意义的词语：我把它们翻译成："民族主义、民主和社会主义"。当然，还可以有其他解释。美国的财富和力量是伟人的教诲在该国的结果的一个突出的例子。我很高兴地看到，我的原则也得到了国外最伟大的政治家的认同，并且与世界上所有的民主思想流派并不矛盾。

我现在想谈一谈民族主义。

###（1）民族主义

我们给 "民族主义 "这个词赋予了什么含义？随着满清王朝在中国的建立，人民在一个不可思议的枷锁下生活了两百多年。现在，这个王朝被推翻了，人民似乎应该享有完全的自由。但中国人民是否享有所有自由的祝福？那是什么原因呢？为什么呢，因为我们的党还远远没有完成其指定的任务，只进行了其工作的消极部分，而没有做任何积极工作。

自从伟大的欧洲战争结束后，世界形势发生了急剧的变化：整个世界的目光现在都转向了远东，特别是中国。严格来说，在远东的所有国家中，只有暹罗和日本是完全独立的。中国领土辽阔，人口超过独立国家的几十倍，但实际上只是半独立国家。原因何在？

在推翻君主制和在由五个民族（汉族、满族、蒙古族、鞑靼族和藏族）组成的领土上建立共和制后，出现了大量的反动和宗教分子。这就是罪恶的根源所在。从数量上看，这些民族的情况如下：有几百万藏族人，不到一百万的蒙古人，大约一千万的鞑靼人，以及最微不足道的满族人。在政治上，他们的分布情况如下。满洲里在日本的影响范围内，蒙古，根据最近的报告，是在俄罗斯的影响下，而西藏是英国的战利品。这些种族没有足够的力量进行自卫，但他们可以与中国人联合起来，形成一个单一的国家。

中国有四亿人：如果他们不能组织一个单一的民族，一个统一的国家，这是他们的耻辱，而且证明我们甚至没有完全落实第一个原则，我们还必须为全面完成我们的任务而奋斗很长时间。我们将建立一个统一的中华民国，以使所有的民族--满洲人、蒙古人、西藏人、鞑靼人和中国人--构成一个单一的强大国家。作为我所描述的一个例子，我可以提到美利坚合众国的人民，他们构成了一个伟大而可怕的整体，但实际上是由许多独立的民族组成。德国人、荷兰人、英国人、法国人，等等。美国是一个团结的国家的例子。这样的民族主义是可能的，我们必须追求它。

五大民族共和国 "的名称之所以存在，只是因为存在着某种种族区别，这种区别扭曲了单一共和国的含义。我们必须促进所有居住在中国的个别民族的名称，即满族、藏族等的消失。在这方面，我们必须效仿美国的做法，即满足所有种族的要求，并将他们团结在一个文化和政治的整体中，构成一个单一的国家，例如 "春华"（中国--这个名字的最广泛的应用）。将民族、国家组织起来。

或者以另一个种族混杂的国家为例--瑞士。它位于欧洲的中心：一边是法国，另一边是德国，第三边是意大利。这个国家并非所有地区都有共同的语言，但他们构成了一个国家。只有瑞士明智的文化和政治生活才使其多民族的人民团结起来，并变得强大。这也是这个共和国的公民享有平等和直接选举权的结果。从国际政策的角度来看这个国家，我们看到它是第一个为人民建立平等和直接选举权的国家。这是一个 "民族主义 "的例子。

但是，让我们想象一下，团结居住在中国的各个部落的工作已经完成，一个国家，"中华"，已经形成。但这一目标并没有实现。仍有许多民族遭受着不公正的待遇：中国人民必须承担起将这些人从枷锁中解放出来的使命，即直接援助他们或将他们团结在一个中华民族的旗帜下。这将使他们有机会享受人与人之间的平等感，以及公正的国际态度，即美国总统威尔逊在宣言中用 "民族自决 "一词所表达的那种。直到达到这个政治阶段的时刻，我们的工作还不能算是完成了。每个希望加入中国的人都必须被认为是中国人。这就是民族主义的意义，但却是 "积极的 "民族主义，我们必须特别注意这一点。

###（2）民主

我已经说过，在瑞士，民主已经达到了发展的最高点：但与此同时，那里流行的代表制度并不构成真正的民主，只有公民的直接权利才能完全满足民主的要求。尽管法国、美国和英国在不同时期发生了革命，并导致了现有代议制的建立，但这种制度并不意味着所有公民的直接和平等的权利，如我们今天正在为之奋斗。这些权利中最基本的是：所有公民的选举权：罢免权（人民选出的官员可以被他们随意罢免）：公投权（如果立法机构通过的法律与公民的意愿相悖，后者可以拒绝该法律）：倡议权（公民可以提出法律草案，由立法机构执行和通过）。

这四个基本条款构成了我可以'*直接选举权'的基础。"

###（3）社会主义

社会主义理论在中国的知名度相对较低。它的主要倡导者通常将他们对这一趋势的了解限制在几个空洞的词语上，而没有任何明确的方案。通过长期研究，我对这个问题形成了一个具体的看法。社会主义的本质就是解决土地和资本的问题。

以上我提出了 "三原则 "的一般主要观点。包括中国人民在内的全世界的努力都是为了这个目标，我说，我们的党必须立即着手把这些原则付诸实施。

综上所述，我还想提出几点补充意见。

(1) 民族主义。自从推翻清朝以来，我们只履行了一部分义务：我们只履行了被动的责任，但在积极的工作领域却没有做任何事情。我们必须提高中国人民的威望，把居住在中国的各个民族联合起来，在亚洲东部形成一个中国人，一个中华民族国家。

(2) 民主--为了实现这一理想，我们必须首先采用直接选举权的所有四点：普选、公投、倡议和罢免权。

(3) 社会主义--在这里我有我的计划。

我的计划的第一个任务是实现土地的比例分配。我在南京期间（作为临时总统），曾试图实施这一建议，但我的愿望没有实现，因为我没有被理解。社会问题源于贫富之间的不平等。我们对不平等的理解是什么？在古代，虽然有富人和穷人的区别，但没有今天这么明显。今天，富人拥有所有的土地，而穷人甚至没有一小块土地。造成这种不平等的原因是生产力的差异。例如，在古代，伐木工人使用斧头、刀子等进行工作，而今天，工业得到了极大的发展，机器取代了人的劳动，其结果是，以更少的人力为代价获得了更多的产品。

再举一个农业领域的例子。在古代，这个领域只使用人类劳动；但随着马和牛耕地的引入，耕作过程变得更加迅速，大大减少了人类的努力。在欧洲和美国，现在使用电能来耕作土壤，这提供了一个机会，可以以最佳方式每天耕作一千多英亩，从而消除了马和牛的使用。这创造了一个真正惊人的差异，以千分之一的比例表示。然而，如果我们以通信手段为例，我们看到，蒸汽船和铁路的引入使通信与人的能量相比，迅速了一千多倍。

那些讨论美国和欧洲人民兄弟关系问题的人只考虑到两个问题--劳动和资本；但欧洲的条件与我们的条件非常不同。问题是，在欧洲和美国，他们所有的不幸都来自于极其不公平的产品分配，而在中国，由于没有大资本家，所以普遍存在贫困。但是，这当然不应该成为不提倡社会主义的理由：这将是一个巨大的错误。如果我们看到欧洲和美国的错误，我们就必须纠正它们：美国和欧洲的产品分配比例失调，对我们来说都是一个坏榜样。因此，我鼓吹社会主义--土地和资本的社会化。

首先我们要谈的是土地的社会化。欧洲和美国的土地制度是非常不同的。在英国，封建的土地制度一直延续到今天，而在美国，所有的土地都是私有财产。但我的社会理论主张土地的比例化，以此来防止未来的弊端。我们甚至在今天就可以看到后者的开始。就拿广州市政当局改组后在我们眼皮底下发生的事情来说吧：通讯条件改善了，因此，堤坝沿线和其他人口最稠密的地区的土地价格开始逐日上涨，有些庄园每亩的售价达数万美元。而这一切都属于私人，靠别人的劳动生活。

旧中国的土地制度部分地符合土地比例化的原则。在实行这一原则的情况下，必须遵守以下两个条件：按土地价值征税，按申报价值补偿。在中国，直到今天还保留着所谓的土地税三级征收制度，但由于交通和工业的发展不力，过去的土地价值并不像今天这样高。由于旧制度的维持，发达的交通手段和发展中的工业导致了土地价值的极不平等的上升。例如，有每亩价值2000元的土地，也有每亩价值20000元的土地，而在这两个价值的极端之间，还有大量的价值最不相同的土地。但如果继续按旧制度收税，征税人和纳税人都会被置于这样的境地，不诚实的征税人和土地所有者可以借此轻松获利。

因此，如果我们想废除这一弊端，实行分级征税，我们必须采取以下方法：按土地价值的百分之一征收。例如，如果某块土地价值2000美元，那么它的主人就要支付20美元。进一步收税将取决于土地价值的增加。国家购买土地的过程必须从确定其明确的价值开始。在英国，曾一度设立了征收土地税和购买土地的专门办公室，确定了明确的评估值：这些方法不适合在中国推行。在我看来，让土地所有者自己来决定和确定价值和税收，并相应地通知负责这些事务的政府部门，这样做更有利也更有把握。

问题是：土地所有者难道不会为他的土地传达一个较小的价值，从而支付一个较小的税款吗？但是，如果我们采用根据土地价值进行补偿的制度，所有的非法活动本身就会消失。例如，有一块一亩的土地，价值1000美元，业主必须每年向税务局缴纳10美元。他可以宣称他的土地价值只有100美元，因此只需支付1美元；但如果适用政府可以按其申报价值强制购买他的土地的原则，业主就必须申报其真实价值，否则他就有可能失去土地。如果这两种方法得到应用，土地的比例化就会自行实现；我们可以暂时把其他进程放在一边。

因此，我已经讨论了土地问题。仍然存在着如何解决资本问题的问题。

去年我出版了一本名为《中国的国际发展》的书。在这本书中，我讨论了利用外国资本来发展中国工商业的问题。看看北京-汉口和北京-穆克登的铁路，还有天津-浦口的线路，这些都是由外国资本建造的，并产生了巨大的利润。目前，中国铁路的总长度为5000-6000英里，其利润达到7000-8000万--甚至超过了土地德克士。但如果总长度增加到5万或6万英里，利润也会大大增加。我对外国资本应用于我国工业的看法如下：我国工业的所有部门，例如采矿业，只要有价值的管理，都是有利可图的事业，都在等待外国资本。

当我谈到这方面的贷款时，我指的是为我们的工业采购各种机器和其他必要设备。例如，在北京-汉口铁路建成后，其利润是巨大的，外国人会给我们一个机会来收购它，以及其未来的盈利可能性。这些可能性是如此之大，以至于我们可以完成北京-卡尔根的线路，现在已经到达孙杨。简而言之，我们可以很容易地欠下外国资本的债务，但问题是，我们应该如何有效地利用它，或以其他方式？

还有其他问题，我必须说一下。英国和美国的外交官无疑是一个熟练的种族，但社会革命的幽灵在这些国家仍然非常可怕。为什么呢？因为社会主义的原则在那里还没有得到充分的实现。

我们必须承认，社会革命所需的牺牲程度将比政治革命更高。1911年的革命和推翻满清只是部分地实现了民族主义原则，而民主理论和社会主义理论都没有留下任何印象。但我们必须竭尽全力，不仅要确保我们党的第一个原则的胜利，而且要根据现代世界观念，尽可能地发展民主原则，这也是我们党的古老原则。虽然英国和美国的政治都很发达，但那里的政治权力仍然掌握在不是全体人民的手中，而是掌握在一个政党的手中。

我记得，在我返回关东时，一家知名的香港报纸称，我们返回广东的意思是，广东不是由该省的人民管理，而是由一个 "党 "管理。这个声明有一定的道理。无论如何，我很高兴听到确认它是由一个 "党 "管理的，因为英国和美国的情况也是如此。如果我们成功地实现了我们的党的目标，这无疑将是关东人民的一项伟大成就。我们必须积极地着手组织起来，解释我们的原则，把它们传播到更远的地方。如果我们想唤醒别人，我们首先必须唤醒自己。

现在在广州有一个国民党的委员会，宣传工作将集中在那里进行。在这方面，将没有任何限制。我们很快就会发现，关东省将不仅是我们的原则成长为现实的土壤，而且将是民主思想及其实际实现的诞生地。从这里开始，这些原则和它们的实现将传播到全中国。扬子江和黄河流域的人民将以我们为榜样。我们的行动之所以如此匆忙，是因为实际生活在十多年前自己建立的共和国中的人们对这个词的含义相当无知：解释共和国的意义必须是我们的任务。

在伟大的欧洲战争期间，威尔逊总统提出了一个口号："人民自决"。这与我们党的 "民族主义 "原则相吻合。在凡尔赛和会后，一些小而独立的共和国成立了，它们没有任何共同的联系。这必须清楚地告诉你现代国家生活中的主要趋势。现在，将我们的民族主义、民主和社会主义的伟大原则付诸实施的时机即将来临。只有把这三个原则变成现实，我们的人民才能自由地生活和发展。但是，这些原则的解释和应用在很大程度上取决于你们力量的展示和你们宣传中显示的能量程度。

我们现在有一个宣传我们思想的有利时机：拥有3000万人口的整个广东省都在我们手中。我们必须立即开展工作，向所有公民详细解释我们党纲的基本原则。
